%mscS --> seminar
%msc --> Thesis

% برای گزارش سمینار mscS  و برای پایان‌نامه ,msc را انتخاب کنید
\documentclass[oneside,openany,mscS]{SBU-Thesis}

% برای وارد کردن بسته‌هایی که نیاز است قبل از bidi وارد شوند، آنها را در فایل confix.tex قرار دهید. سایر بسته‌های مورد نیاز را در اینجا می‌توانید وارد کنید:

\begin{document}
	%عنوان پایان‌نامه
	\title{بهبود مصرف انرژی در سیستم‌های مبتنی بر اینترنت اشیا}
	
	%رشته
	\subject{مهندسی کامپیوتر}
	
	%گرایش
	\field{نرم‌افزار}
	
	%نام
	\name{پویا}
	
	%نام خانوادگی
	\surname{یارندی}

	%استاد مشاور (در صورت وجود، در غیر این صورت این خط را حذف کنید)
	\firstsupervisor{دکتر محمود نشاطی}

%تاریخ انجام پایان‌نامه
	\thesisdate{تابستان ۱۳۹۹}
	
	%نام دانشکده
	\faculty{دانشکده مهندسی و علوم کامپیوتر}
	
	%نام دانشگاه
	\university{دانشگاه شهید بهشتی}

	% چکیده به فارسی
	\fa-abstract{
امروزه با افزایش قابلیت‌های مبتنی بر اینترنت، نیازمندی بیشتری برای اتصال اشیای پیرامون ما به شبکه اینترنت احساس می‌شود. از این رو، می‌توان گفت مفهوم اینترنت اشیا (\lr{Internet of Things}) روز به روز در حال افزایش است و علاوه بر این، همواره به نیازمندی‌های مبتنی بر اینترنت اشیا افزوده می‌شود. بدیهی است که این افزایش نیازمندی‌ها به پیچیدگی بیشتر سیستم‌های مبتنی بر این فناوری می‌انجامد. بدین سبب می‌توان گفت رفته رفته با سیستم‌هایی مواجه می‌شویم که پیچیدگی بیشتری دارند. از مصادیق این پیچیدگی می‌توان به گستردگی و دسترس‌پذیری سیستم اشاره کرد. برای مثال؛ زمانی که ما به دنبال ایجاد یک سیستم مبتنی بر اینترنت اشیا برای یک شهر هوشمند هستیم، هزاران حسگر در این سیستم مشغول به مشاهده محیط خواهند بود و همچنین برای اینکه سیستم ارائه شده، سیستمی مورد اعتماد باشد، لازم است تا دسترس‌پذیری قابل قبولی داشته باشد. یکی از مهم‌ترین عوامل در دست یافتن به دو مورد بالا، بهبود مصرف انرژی در سیستم‌های مبتنی بر اینترنت اشیاست که می‌تواند عمر طولانی‌تر و همچنین هزینه نگهداری کمتری را برای سیستم به ارمغان آورد. در این تحقیق سعی داریم تا با بررسی کارهای صورت گرفته در این زمینه تکنیک‌های به‌کاررفته در سیستم‌های مبتنی بر اینترنت اشیا را شناسایی کنیم که از این موارد می‌توان به زمان‌بندی فعالیت حسگرها، ارائه توپولوژی بهینه برای شبکه، بهبود ارتباط حسگرها و سایر موارد اشاره کرد که در نهایت با مقایسه‌ای بین موارد بررسی شده عملکرد تکنیک‌های گوناگون را مورد ارزیابی قرار می‌دهیم. 
	}
	%کلمات کلیدی:
	\keywords{اینترنت اشیا، بهینه‌سازی، مصرف انرژی}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\firstPage
\abstractPage % ساخت صفحه چکیده


\tableofcontents % فهرست مطالب
%\listoffigures \newpage % فهرست تصاویر
%\listoftables \newpage % فهرست جداول

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\include{scripts/intro}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% مراجع
\newpage
%\onehalfspacing
\bibliographystyle{ieeetr-fa}%{chicago-fa}%{plainnat-fa}%
\bibliography{thesis}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\end{document}
